=== 4. Как велико германское народное богатство?
// N
Все германское народное богатство, служащее целям производства
(не считая домашней утвари, одежды и т. п.), согласно
данным военного налога 1913 года было «показано» в размере около
195 миллиардов, не считая мелких ценностей, ниже 6000 марок
Вместе с последними мы получаем сумму свыше 200 миллиардов
Известно, что несмотря на пропаганду, убеждавшую давать верив»
показания, все таки имели место показания значительно ниже
действительной стоимости, так как во многих случаях не только
скрывались денежные Ценности, но и сельско-хозяйственные имения
были показаны значительно ниже их рыночной ценности. По
этому различные писатели экономисты предлагали «объективные>
признаки для установления действительной ценности имуществ
наряду с «субъективной» оценкой самих владельцев. В Германии,
в особенности со времени финансовой реформы 1908 года, профессор
Ганс. Дельбрюк в «Прусских ежегодниках» и Штейнман-Бюхер оценивали
германское природное богатство от 310 до 350 миллиардов.
Бывший статс-секретарь государственного казначейства Гельфердх
также пришел к довольно высокой оценке для 1911 года; к таким
же выводам пришел и Баллод. «Объективный» метод состоит в том,
что сначала исходят от ценностей, застрахованных от огня, данные о
которых в Германии имеются. К ним причисляется сумма
земельного имущества, сумма государственных и общественных
долгов, акции и облигации, ценность горнозаводских предприятий,
частные и государственные железные дороги и т.д. Трудность состоит
в том, что сумма застрахованных от огня ценностей значительно преувеличена,
затем запасы имеют меняющуюся ценность,
особенно в сельском хозяйстве, где сумма их показана наивысшая
непосредственно при жатве, наконец в нее входит имущество, не служащее
целям производства, как одежда и домашняя утварь.
Нельзя также установить акций и облигаций, входящих в ценность имуществ,
застрахованных от огня и принадлежащих акционерным товариществам и
товариществам с ограниченною ответственностью. При таком «объективном»
методе получается чрезвычайно высокая общая сумма, так как одна лишь ценность
имуществ, застрахованных от огня, превышает 20.0 миллиардов;
государственные долги уже до войны дошли до 30 миллиардов,
курсовая ценность акций и облигаций и доля товариществ с ограниченной
ответственностью и других товариществ - свыше 35 миллиардов. Незастроенная
городская и сельская земля оценивается
различію, большей частью от 50 до 70 миллиардов. К тому же
// — 15
надо прибавить 87 миллиардов новых государственных долгов за
время мировой войны, около 10 миллиардов коммунальных военных долгов,
25 миллиардов новых банкнотов и по меньшей мере
от 30 до 40 миллиардов неоплаченных счетов. Если прибавить к
этому еще 40—50 миллиардов для вознаграждения за разрушенные
во вражеских странах ценности и для перевода солдат на
мирное положение, для ликвидации войны, то один счет мировой
войны дойдет до 200 миллиардов или даже несколько выше. Прибавив
эту сумму к вычисленному по «объективному методу в сумме
свыше 300 миллиардов германскому народному богатству без.
иностранных ценностей (которые не могут быть приняты в расчет при
национализации внутри пределов Германии) и без государственных владений,
—мы получим свыше 500 миллиардов подлежащих
выкупу имущественных ценностей с ежегодными процентами свыше 20 миллиардов.
Ясно, что такая высоіуш сумма выкупа совершенно невозможна. Гельферих и
другие оценивали весь доход германского народа перед войной,
даже включая все двойные службы,
только в 42 миллиарда, а ценность действительно потребляемых
жизненных средств и продуктов с прибавкой арендной платы за
жилища, едва ли превысит 30 миллиардов. Вполне допустимо было
бы предложить оставить в социалистическом государстве так высоко
[поднявшиеся вовремя войны цены. Тогда даже 500 миллиардов
подлежащих выкупу ценностей едва равнялись бы 200 миллиардам
«субъективных» до-военных ценностей. Точно также можно предложить оставить
в силе разницу в курсе немецкой валюты после
войны, т.е. просто установить валюту в СО или даже от 55 до 50
процентов мирной валюты. К тому же вполне своевременно подумать о высоком поимущественном налоге. Немецкие экономисты
предлагали таковой: Ястров (в сочинении «Добро и жизнь отечеству», Берлин, 1918) предлагает 25 процентов со всех, даже
более мелких имуществ; Кучинский—20 процентов. Баллод («Финансы после войны» 1917) на основании показанной по субъективному мотоду цифры прусского народного достояния приходят і;
цифре от 19 до 27 миллиардов поимущественного налога для Пруссии, если крупные имущества будут обложены налоговыми ставками от ЗЗДз до 50 процентов, при чем для мелких имуществ будут установлены большие льготы.

Самым простым, может быть, было бы следующее: регистрировать все имущественные ценности по ставкам «субъективных» показаний военного налога 1913 года, прибавить к ним 20 процентов
на имущественные ценности, возникшие вновь во время мировой
войны 1 ) и полученную таким образом сумму около 250 миллиардов
марок сократить до суммы 200 миллиардов при помощи не очень
высокого имущественного налога в 20 процентов. Наверное многие


1) Как известно, в Англии и Америке военная прибыль была обложена налогом в 80 процентов. Нет никаких причин обращаться лучше с нашей военной
прибылью.










// — 16 —

владельцы, давшие в 1913 году слишком низкие показания относительно своих имущеетв, пришли
бы в ужас от того, что их некоторым образом ловят на слове и выдают им вознаграждение только
за показанную, но не скрытую ценность. Но эта «жестокость» была
бы необходима и при сохранении индивидуалистического общественного строя, поскольку не хотели бы об’явить государственное банкротство.

Во веяном случае, задачей будущей финансовой политики
было бы сведение так высоко поднявшегося за время войны народного достояния,
находящегося в частных руках, к сумме субъективных показаний 1913 года,
т.е. к сумме около 200 миллиардов марок. Тогда в социалистическом государстве
можно было бы предложить 4 процента е год за выкупаемые имущественные ценности,
соответствующие фактическому проценту на капитал, не подверженный риску в последние
годы перед войной. Дальнейшим следствием было бы сведение к сумме 1913 г.
будущего подоходного
и имущественного налога. Благодаря этому можно было бы вычесть
заранее сумму налога и таким образом точно определить «чистую
ренту». Но оставим дока без рассмотрения этот вопрос, а в будущем
предоставим целиком общинам для их специальных целей небольшой имущественный
и подоходный налог. Тогда государству придется выплачивать ежегодно 8.000 миллионов
(4 процента с 200
миллиардов) за выкупаемое народное достояние, служащее целям
производства, за исключением домашней утвари и мебели, которая
останется по-прежнему в частном владении.

Но !!!молено уменьшить еще и эту сумму в 8.000 миллионов (в
первом издании моего сочинения я получил сумму 4.550 миллион в,
считал обычным тогда ЗѴг процента на капитал', не подверженный
риску, со 130 миллиардов, - но с тех дор высоко поднялись, все
ценности и цены). Было бы бессмысленно огосударствлять, т.е.
выкупать все частные жилища, виллы, замки, парки. Они могли
бы быть оставлены за их владельцами, разумеется, с вычетом их
ценности. Даже право охоты можно было бы оставить за владеющими
этим правом в отдельных, не очень обширных округах с
вычетом, конечно, ценностей этого права. Подлежит рассмотрению
н вопрос о наемных квартирах, поскольку дело идет об арендной
плате. Само собою разумеется, что при огосударствлении домов,
сдаваемых в аренду, государство не обязано предоставлять их
прежним владельцам право дальнейшего бесплатного проживания
в них. Оно это может делать постольку, поскольку в арендуемых
домах живут группы, работающие для государства. Но владелец,
имущество которого выкуплено, и который получает государственную ренту,
должен платить арендную плату, если остается
жить в доме. Так как количество мелких домовладельцев довольно
значительно —в особенности за всеми крестьянами должны быть
оставлены их дома и сады,—то сумма арендных ценностей, вычитаемых
из общей суммы в 8 миллиардов государственной ренты,
легко дойдет до полумиллиарда или даже от трех четвертей до
миллиарда марок.
// — 17 —
Нет сомнения, что крупные землевладельцы и стоящие во
главе капиталистические предприниматели окажут сильное сопротивление
огосударствлению имуществ, потому что это лишит их
возможности увеличивать свое имущество и урывать
себе все большую часть народного богатства.
С высоким поимущественным налогом, при условии сохранения
капитализма, она еще с трудом
примирились бы; тогда они могли бы надеяться путем усиленного
образования картелей и синдикатов получить обратно от германского
народа ценности, отнятые у них поимущественным налогом.
Нельзя оценивать слишком низко сопротивление крупного капитала
социализации народного хозяйства; крупный капитал владеет всей
буржуазной прессой и попытается притянуть на свою сторону мелкую
буржуазию и мелких рантье, хотя интересы последних ни в
коем случае не совпадают с интересами крупного капитала, и в
современном народном хозяйстве они часто играют роль пескарей,
существующих для того, чтобы их пожирали щуки. Нельзя также
оставить без внимания то обстоятельство, что очень многие владельцы
мелких капиталов были бы недовольны огосударствлением
их имуществ, так как это лишило бы их надежды на получение в будущем
выгод от изменения конъюнктуры; в особенности проклинали бы социалистическое
государство из-за невозможности получать спекулятивную прибыль
крупные и мелкие спекулянты землями, расположенными вблизи городов.
Но при современном положении вещей и буржуазное государство
!!!!црішуждено было бы усилением налога положить конец земельной спекуляции.

Остается рассмотреть подробно, как много противников встретил
бы акт огосударствления, т.е. переход к социалистическому
государству. Количество магнатов и крупнейших промышленников,
естественно, очень незначительно. Имеются писатели-экономисты,
сводящие к 300 количество стоящих во главе действительно
крупных промышленников и банкиров; иногда даже высказывается
мнение, что германское народное хозяйство управляется всего лишь
50 крупнейшими представителями промышленности. Но будем считать
вероятными противниками социалистического государства
всех владельцев имуществ свыше 20.000 марок. В Пруссии в 1914
году их было приблизительно 940.000, т.-е. около 5 2 /з процента
общего числа плательщиков налога. Принять более низкую цифру
не позволяет нам следующее соображение. Предполагая, что и
в Германии дело дойдет до своего рода большевизма, до полной
конфискации всех более крупных имуществ,—все же ясно, что
мелкие имущества должны быть оставлены свободными даже по
большевистскому образцу. Следуя большевистскому методу,
следовало бы исключить из конфискации имущества от 20.000 до 52.0ОС
марок. Это дало бы еще 533.500 плательщиков, и потерпевшим}
оказались бы таким образом лишь 400.000 плательщиков, т.е. меньше 2%
процентов всех плательщиков налога. "К тому же надо принять во
внимание и следующее соображение. При распределена»
200 миллиардов народного богатства, конфискуемых при последовательном
// — 18 —
проведении большевизма, на долю каждого плательщика
бу, налога пришлось бы около 8.ОСЮ марок конфискованного имущества.
Но это значит, что при полной конфискации владельцы
Сл имуществ в 8.000 марок выиграли бы ровно столько же, сколько
до проиграли бы; владельцы же имуществ меньше 8.000 марок только
выиграли бы, так как, с одной стороны, они лишились бы своего
а маленького имущества, но с другой стороны, были бы свободны
 от бремени уплаты процентов по выкупаемому народному богатству.
Можно утверждать с большей долей вероятности/что при
зоі такой полной конфискации только 10 процентов населения потеряли бы,
а 90 процентов выиграли бы. Отсюда вытекает, что при
рв< всяких обстоятельствах при всеобщем избирательном праве за сото і циалистическим государством было бы обеспечено громадное боль-
Во ншнство 'голосов, если бы только избиратели были хорошо оевс-
еае домлены о своей силе, преимуществах и недостатках социалиети-
тиі ческого строя. И если я гем не менее требую полного вознагражде-
оеі ния за выкупаемые имущественные ценности (разумеется только!
чте лишь за богатство такого размера, какое сохранило бы буржуазное
не' государство после установления поимущественного налога), то это
чт< происходит из практических соображений, потому что в настоящее
урі время иного рода переход к социализму был бы невозможен по
«за психологическим и хозяйственно-техническим соображениям. Точно
также противоречило бы современной психологии предоставление в
сл социалистическом государстве всем работникам одинаковой зара-
свс ботной платы; квалифицированный труд приходится оплачивать
дороже. В одной области труда даже в социалистическом государ-
дл; стве надо было бы допустить образование частных капиталов, при-
зиг носящих проценты: таковой является вознаграждение за важные
каі изобретения, выдающиеся государственные, художественные, тех-
чр; іническиз и научные заслуги. Придется назначить относительно
ВП< маленькую сумму, может быть, 100 миллионов марок ежегодно,
мо; чтобы щедро, прямо «по-княжески» вознаграждать ьоех нзобчета-
то' телей. Теперь (в последние годы перед войной) возрастание част-
то ного капитала, обременяющего общество, достигает 5— 6 миллиардов
ра< в год. Из них большая часть—чистая «вода» —и является лишь
егс чрезвычайно вздутой капитализированной земельной рентой. Надо
помешать этому новообразованию обременяющего общество кашг-
во; тала. Но рента для изобх>етателей и т. л. может быть легко покрыта
ре< налогом на наследства.

